---
id: acceptance-guide
title: Guide de recette du cluster
---

> Sauf mention contraire, toutes les commandes présentées dans ce document sont à lancer en tant que `root`.

> Dans ce document, nous ferons référence à des paramètres variant d'une installation à une autre (noms et adresses IP des nœuds par exemple) par l'intermédiaire des [macros définies ici](../../installation/installation-of-centreon-ha/installation-2-nodes.html#définition-des-noms-et-adresses-ip-des-serveurs)

## Condition des tests

Pour vérifier le bon fonctionnement de votre cluster, vous trouverez toutes les commandes pour effectuer un test de bascule et simuler des coupures réseau au sein du cluster.


Il est nécessaire de vérifier l'état du cluster avant d'effectuer les tests de recette.

### Vérifier l'état du cluster

Pour vérifier l'état général du cluster exécuter la commande :

```bash
pcs status
```

La commande doit vous renvoyer les informations suivantes :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->

```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * http      (systemd:httpd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 11:09:30 2021
Last change: Fri Jul  9 11:08:57 2021 by root via crm_resource on @CENTRAL_MASTER_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]

Active resources:

 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
     Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

> Vérifier les erreurs de type `Failed` présentes sur les ressources et corriger ces dernières en vous aidant du [guide de troubleshooting](troubleshooting-guide.html).

### Vérifier les contraintes 

Pour vérifier qu'il n'y ait pas de `Location Constraints`, exécuter la commande: 

```bash
pcs constraint
```

La commande doit vous retourner les informations suivantes :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->
```bash
Location Constraints:
Ordering Constraints:
Colocation Constraints:
  centreon with ms_mysql-clone (score:INFINITY) (rsc-role:Started) (with-rsc-role:Master)
  ms_mysql-clone with centreon (score:INFINITY) (rsc-role:Master) (with-rsc-role:Started)
Ticket Constraints:
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Location Constraints:
Ordering Constraints:
Colocation Constraints:
  centreon with ms_mysql-master (score:INFINITY) (rsc-role:Started) (with-rsc-role:Master)
  ms_mysql-master with centreon (score:INFINITY) (rsc-role:Master) (with-rsc-role:Started)
Ticket Constraints:
```

<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

### Vérifier le status de la synchronisation des bases

Pour vérifier que la synchronisation des bases fonctionne, exécuter la commande :

```bash
/usr/share/centreon-ha/bin/mysql-check-status.sh
```

La commande doit vous renvoyer les informations suivantes :

```bash
Connection Status '@CENTRAL_MASTER_NAME@' [OK]
Connection Status '@CENTRAL_SLAVE_NAME@' [OK]
Slave Thread Status [OK]
Position Status [OK]
```

> Si la synchronisation présente des `KO` vous devez corriger ces dernières en vous aidant du [guide d'opération](operating-guide.html).

## Bascule des ressource Centreon

### État du cluster avant la bascule

Avant d'exécuter un test de bascule, vérifiez l'état du cluster avec la commande à l'aide de la commande suivante :

```bash
pcs status
```

Le résultat attendu est :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->
```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * http      (systemd:httpd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 11:24:27 2021
Last change: Fri Jul  9 11:08:57 2021 by root via crm_resource on @CENTRAL_MASTER_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]


 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
     Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

### Exécuter une bascule

Pour basculer les ressources, exécuter la commande :

```bash
pcs resource move centreon
```

Vous pouvez aussi utiliser la commande `crm_mon -fr` pour suivre la bascule au fur et à mesure. Il sera nécessaire d'utiliser Ctrl+c pour quitter la commande.

> Attention : La commande `pcs resource move centreon` positionne une contrainte `-INFINITY` sur le nœud hébergeant la ressource qui n'est plus autorisée à être en fonctionnement sur ce nœud. De ce fait, la ressource bascule sur un autre nœud. Suite à cette manipulation, il est donc nécessaire d'exécuter la commande `pcs resource clear centreon` pour permettre à cette ressource de basculer à nouveau sur ce nœud à l'avenir.

Pour vérifier que les ressources aient bien basculé sur le second nœud, exécuter la commande : 

```bash
pcs status
```

Le résultat attendu est :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->

```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):        Started Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * http      (systemd:httpd):         Started Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):      Started Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 11:38:32 2021
Last change: Fri Jul  9 11:37:55 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    
2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]

Active resources:

 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
     Slaves: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Vous pouvez remarquer qu'en plus des ressources `centreon`, le nœud secondaire a aussi été promu comme `master` pour la ressource `ms_mysql`. Ce comportement est voulu et dû aux `Colocation Contraints` entre la ressource `centreon` et `msq_mysql`.

> Les `Colocation Constraints` ne sont pas présent sur un Cluster à 4 nœuds !

Une fois que la bascule est terminée, exécuter la commande :

```bash
pcs resource clear centreon
```

> Ceci permettra de retirer les contraintes établies lors de la bascule.

Vérifier aussi que la réplication MySQL est toujours opérationnelle à l'aide de la commande :

```bash
/usr/share/centreon-ha/bin/mysql-check-status.sh
```

La commande doit vous retourner les informations suivantes :

```bash
Connection Status '@CENTRAL_MASTER_NAME@' [OK]
Connection Status '@CENTRAL_SLAVE_NAME@' [OK]
Slave Thread Status [OK]
Position Status [OK]
```

> Si la synchronisation présente des `KO` vous devez corriger ces dernières en vous aidant du [guide d'opération](operating-guide.html).

### Retour en situation nominal

Afin de revenir en situation nominale, vous devez lancer la bascule des ressources.

Exécuter la commande  :

```bash
pcs status
```

afin de vérifier qu'il n'ait pas d'erreurs :
<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->

```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * http      (systemd:httpd):          Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):          Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 11:38:32 2021
Last change: Fri Jul  9 11:37:55 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_SLAVE_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]

Active resources:

 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
     Slaves: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Ensuite, lancer la commande de nettoyage des contraintes au cas où vous avez :

```bash
pcs resource clear centreon
```

Puis, lancer la commande de bascule : 

```bash
pcs resource move centreon
```

Comme précédemment, vous pouvez suivre la bascule à l'aide de la commande `crm_mon -fr`.

Enfin, supprimer les contraintes avec la commande :

```bash
pcs resource clear centreon
```

## Simuler la perte du nœud secondaire

Afin de simuler une coupure réseau qui isolerait le nœud secondaire, vous pouvez utiliser `iptables` pour bloquer le trafic vers le nœud secondaire.
Le nœud secondaire sera complètement exclu du cluster. Le nœud primaire garde la majorité avec le QDevice.

### Exécution 

Pour réaliser ce test, lancer les commandes `iptables` sur le nœud primaire :

```bash
iptables -A INPUT -s @IP_SECONDARY_NODE@ -j DROP;
iptables -A OUTPUT -d @IP_SECONDARY_NODE@ -j DROP
```

L'exécution de la commande a pour effet de ne voir aucune ressource active sur le nœud secondaire et de voir le nœud primaire comme `offline` :
<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->

```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * OFFLINE: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]

No active resources
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_SLAVE_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition WITHOUT quorum
Last updated: Fri Jul  9 16:11:53 2021
Last change: Fri Jul  9 16:06:34 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
OFFLINE: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]

No active resources
``` 
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

En exécutant un `crm_mon` sur le premier nœud, les ressources et le cluster fonctionne toujours.
Le nœud secondaire est vue `offline` sur le primaire.

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->

```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
  * OFFLINE: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * http      (systemd:httpd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 16:19:03 2021
Last change: Fri Jul  9 16:05:26 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
OFFLINE: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]

Active resources:

 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

### Retour en situation nominal

Pour vérifier les différentes règles iptables configurées sur le nœud primaire, éxecuter la commande suivante :

```bash
iptables -L
```

La commande doit vous retourner les informations suivantes :

```bash
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination
DROP       all  --  @CENTRAL_SLAVE_NAME@                 anywhere

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination
DROP       all  --  anywhere             @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```

Si vous n'avez pas d'autres règles iptables configurées, vous pouvez exécuter la commande suivante pour supprimer les règles liées au test :

```bash
iptables -F
```

Le cas contraire, il sera nécessaire de lister les numéros des règles à l'aide de la commande :

```bash
iptables -L --line-numbers
```

Et de le supprimer à l'aide de la commande :

```bash
iptables -D INPUT @RULE_NUMBER@
iptables -D OUTPUT @RULE_NUMBER@
```

Le nœud secondaire est de nouveau vu `online` par le cluster :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->
```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * http      (systemd:httpd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 17:12:39 2021
Last change: Fri Jul  9 16:06:34 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]

Active resources:

 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
     Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_MASTER_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Vérifier aussi que la réplication MySQL est toujours opérationnelle à l'aide de la commande :

```bash
/usr/share/centreon-ha/bin/mysql-check-status.sh
```

La commande doit vous retourner les informations suivantes :

```bash
Connection Status '@CENTRAL_MASTER_NAME@' [OK]
Connection Status '@CENTRAL_SLAVE_NAME@' [OK]
Slave Thread Status [OK]
Position Status [OK]
```

## Simuler la perte du nœud primaire

Afin de simuler une coupure réseau qui isolerait le nœud primaire, vous pouvez utiliser `iptables` pour bloquer le trafic vers le nœud secondaire et le Qdevice.
Le nœud primaire sera complètement exclu du cluster. Le nœud secondaire gagne la majorité avec le QDevice.```

### Exécution

Afin de réaliser ce test, lancer les commandes sur le serveur primaire :

```bash
iptables -A INPUT -s @CENTRAL_SLAVE_IP@ -j DROP ;
iptables -A OUTPUT -d @CENTRAL_SLAVE_IP@ -j DROP ; 
iptables -A INPUT -s @QDEVICE_IP@ -j DROP ;
iptables -A OUTPUT -d @QDEVICE_IP@  -j DROP
```

Les ressources sur le nœud primaire doivent s'arrêter et doivent démarrer sur le nœud secondaire. Vous pouvez utiliser la commande `crm_mon -fr` sur le nœud secondaire pour suivre le démarrage des ressources :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->

```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * OFFLINE [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
Full List of Resources:
  * Clone Set: ms_mysql-clone [ms_mysql] (promotable):
    * Masters: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
    * Slaves: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: php7-clone [php7]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]:
    * Started: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * Resource Group: centreon:
    * vip       (ocf::heartbeat:IPaddr2):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * http      (systemd:httpd):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * gorgone   (systemd:gorgoned):      Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centreon_central_sync     (systemd:centreon-central-sync):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * cbd_central_broker        (systemd:cbd-sql):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centengine        (systemd:centengine):    Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * centreontrapd     (systemd:centreontrapd):         Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
    * snmptrapd (systemd:snmptrapd):     Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```

<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition with quorum
Last updated: Fri Jul  9 15:14:00 2021
Last change: Fri Jul  9 15:11:35 2021 by root via crm_resource on @CENTRAL_SLAVE_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
OFFLINE: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]

Active resources:

 Master/Slave Set: ms_mysql-master [ms_mysql]
     Masters: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: php7-clone [php7]
     Started: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Clone Set: cbd_rrd-clone [cbd_rrd]
     Started: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
 Resource Group: centreon
     vip        (ocf::heartbeat:IPaddr2):       Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     http       (systemd:httpd24-httpd):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     gorgone    (systemd:gorgoned):     Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centreon_central_sync      (systemd:centreon-central-sync):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     cbd_central_broker (systemd:cbd-sql):      Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centengine (systemd:centengine):   Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     centreontrapd      (systemd:centreontrapd):        Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
     snmptrapd  (systemd:snmptrapd):    Started @CENTRAL_SLAVE_NAME@
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Sur le nœud primaire, la commande `pcs status` doit vous retourner le résultat suivant :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL 8 / Oracle Linux 8-->
```bash
Cluster Summary:
  * Stack: corosync
  * Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 2.0.5-9.0.1.el8_4.1-ba59be7122) - partition with quorum
  * Last updated: Wed Sep 15 16:35:47 2021
  * Last change:  Wed Sep 15 10:41:50 2021 by root via crm_attribute on @CENTRAL_MASTER_NAME@
  * 2 nodes configured
  * 14 resource instances configured
Node List:
  * Online: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]
  * OFFLINE [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]

No active resources
```
<!--RHEL 7 / CentOS 7-->
```bash
Stack: corosync
Current DC: @CENTRAL_MASTER_NAME@ (version 1.1.23-1.el7_9.1-9acf116022) - partition WITHOUT quorum
Last updated: Fri Jul  9 15:40:14 2021
Last change: Fri Jul  9 15:12:43 2021 by root via crm_resource on @CENTRAL_MASTER_NAME@

2 nodes configured
14 resource instances configured

Online: [ @CENTRAL_MASTER_NAME@ ]
OFFLINE: [ @CENTRAL_SLAVE_NAME@ ]

No active resources
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Ce test permet de vérifier qu'en cas d'indisponibilité du nœud primaire, les ressources basculeront sur le nœud secondaire et permet une continuité de service.

### Retour en situation nominal

Pour vérifier les différentes règles iptables configurées sur le nœud primaire, exécuter la commande suivante :

```bash
iptables -L
```

La commande doit vous retourner les informations suivantes :

```bash
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination
DROP       all  --  @CENTRAL_SLAVE_NAME@                 anywhere
DROP       all  --  @QDEVICE_NAME@      anywhere

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination
DROP       all  --  anywhere             @CENTRAL_SLAVE_NAME@
DROP       all  --  anywhere             @QDEVICE_NAME@
```

Si vous n'avez pas d'autres règles iptables configurées, vous pouvez exécuter la commande suivante pour supprimer les règles liées au test :

```bash
iptables -F
```
Le cas contraire, il sera nécessaire de lister les numéros des règles à l'aide de la commande :

```bash
iptables -L --line-numbers
```

Et de le supprimer à l'aide de la commande :

```bash
iptables -D INPUT @RULE_NUMBER@
iptables -D OUTPUT @RULE_NUMBER@
```

En lançant la commande `crm_mon` sur le second nœud, vous verrez le nœud primaire remonter dans le cluster.
Si vous souhaitez basculer sur le nœud primaire, exécuter les [commandes de bascule](acceptance-guide.html#retour-en-situation-nominal).
